\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A5,%
               twoside=true,%
               fontsize=12pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=13,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=false}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing


\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Anonyme},
            pdftitle={Solidarité antispéciste},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Solidarité antispéciste}
\subtitle{Discussion au sein d'un sanctuaire}
\author{\mbox{Anonyme}}
\date{mars 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
\rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \begin{titlepage}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
    \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
      \rmfamily\bfseries Solidarité\\antispéciste\par
    \end{hyphenrules}
    \end{nsright}
    \clearpage
    \thispagestyle{empty}
    \begin{nsleft}
    % \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Discussion\\au
sein d'un sanctuaire\par}
    % \end{hyphenrules}
    \end{nsleft}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Transcription d'un
entretien\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont mars 2020\par}
    \end{nsright}
  \end{titlepage}
  \clearpage
  \thispagestyle{plain}
  \vspace*{6\baselineskip}
  
% Le corps du texte

  --- \textsc{On commence} par les refuges, c'est ça ?

--- Ok, je commence. Donc un sanctuaire ou un refuge, c'est un lieu dans
lequel on peut accueillir des animaux non humaines qui ont besoin d'un
espace pour vivre. Que ce soit parce qu'iels vont être envoyées à
l'abattoir, qu'iels sont maltraitées\footnote{À ce propos, lire aussi le
  récit d'un sauvetage dans un élevage intensif de lapins dans
  \emph{Bidule, Truc et Machin à la
  ferme}~{[}n\textsuperscript{o}~29{]}.} ou qu'iels sont dans une
situation où les gens ne peuvent plus s'occuper d'elleux.

--- Les animaux non humaines qui sont dépendantes de nous n'ont pas le
choix : iels sont obligées de se reposer sur nous.

--- Pourquoi plus sanctuaire que refuge ?

--- Un refuge c'est un endroit où les animaux vont aller pendant un
certain temps; l'objectif c'est de les replacer dans d'autres familles
d'accueil par la suite. Alors que dans un sanctuaire, le but c'est
vraiment qu'iels aient le plus longtemps possible un espace, où iels
pourront terminer leur vie de façon digne. Voilà un petit peu les
grosses différences entre un refuge et un sanctuaire.

--- Refuge, c'est un peu SPA, et sanctuaire, c'est plus politisé comme
terme.

--- Mais iels viennent d'où les animaux ?

--- On peut à la fois avoir des animaux non humaines qui ont été sauvées
de manière illégale, simplement par des personnes qui sont allées les
chercher là où iels étaient en détresse, ou bien de manière légale, par
des saisies ordonnées par les autorités d'État, mais ça reste rare.

--- En Suisse, et partout ailleurs, les lois sont très spécistes et on a
plus tendance à vouloir faire disparaître le problème qu'aider les
individus qui ont besoin d'aide. Par exemple si quelqu'unex s'occupe
extrêmement mal d'animaux non humaines (il faut quand même s'occuper
extrêmement mal d'elleux pour avoir des problèmes légaux), donc qu'iel
ne leur donnerait ni à boire ni à manger et qu'iel aurait eu plusieurs
avertissements, le vétérinaire cantonal pourrait lui donner une
interdiction d'en posséder et là, iel aurait un mois pour se débarrasser
de ces individus.

--- Se débarrasser des animaux non humaines inclut l'abattoir, ou les
ventes, ou quoi que ce soit d'autre. Du moment que le problème n'existe
plus, c'est considéré réglé pour l'État, mais à aucun moment on se pose
la question de comment on peut faire pour aider ces individus qui sont
en détresse.

--- Parmi ces animaux, il y en a qui ne sont pas forcément tout de suite
destinées à être tuées mais à être exploitées. Je pense notamment aux
poules pondeuses dont le temps de vie est assez réduit et qui sont dans
des états vraiment très déplorables : plus de plumes, une fatigue
extrême, plus aucune énergie. Dès le moment où elles produisent moins
d'œufs qu'au départ, la solution pour les éleveureuxses, c'est de les
tuer. Et ça, c'est une des raisons pour lesquelles des personnes iraient
sauver des individus d'un sort effroyable comme ça.

--- Peut-on parler de la façon dont on s'occupe de ces individus ?

--- Les refuges ou les sanctuaires ont besoin de pas mal de ressources
pour s'occuper de toustes ces animaux, que ça soit pour couvrir les
frais vétérinaires ou simplement pour les nourrir. Comme ces animaux
étaient en situation de détresse, beaucoup vont avoir des problèmes de
santé qui vont durer longtemps et vont être récurrents, que ce soit
parce qu'iels ont été mutilées lors de l'élevage, ou qu'iels ont été
exploitées pendant des années, ou encore qu'iels ont été séparées de
leurs parents extrêmement tôt et donc iels n'ont pas développé un
système immunitaire assez fort.

--- Les animaux non humaines qui sortent d'élevages ne sont pas en bonne
santé : les 18 cabris qui avaient été sauvées en 2018 de l'abattoir de
Rolle avaient toustes des pneumonies et des vers.

--- Les cochons qui sortent d'élevage ont la queue coupée ; ça veut dire
que leur colonne vertébrale est coupée et donc iels développent des
problèmes de dos en vieillissant.

--- Je veux juste rajouter que ça se fait à vif, sans anesthésie.

--- Ce sont des problèmes dont l'industrie spéciste n'a rien à faire
puisqu'ils les tuent très très vite\ldots{}

--- Tout cela donne des problèmes de santé assez conséquents pour les
rares individus qui arrivent à sortir vivants de ces institutions.

--- Tout ça, ça fait des charges en plus pour les sanctuaires et les
refuges qui arrivent à accueillir ces individus, à cause des conditions
vraiment horribles d'exploitation qu'iels ont subies durant leurs vies.

--- Tout ça nécessite donc beaucoup de ressources financières, mais
aussi beaucoup de temps et d'énergie, non ?

--- C'est un engagement sur le long terme, parce qu'on a des individus
qui vont vivre une petite dizaine d'années, comme les poules, et
d'autres qui vont vivre très longtemps, comme les équidés par exemple.
Alors que, de manière générale, dans les élevages, ces mêmes animaux ne
vont pas vivre aussi longtemps. Une poule va vivre deux ou trois ans,
peut-être quatre ans\ldots{}

--- Si elle est pondeuse.

--- Si elle est pondeuse parce que sinon\ldots{}

--- 30 jours.

--- Voilà\ldots{}

--- Il manque beaucoup de recherches et de connaissances là-dessus. Un
coq ou une poule ne vont jamais se faire soigner parce que tout le monde
s'en fiche, leur vie ne vaut rien du tout. Iels n'ont pas de valeur
marchande donc il n'y a pas de remède quoi.

--- J'ai l'impression que le but des sanctuaires et des refuges, c'est
de réinventer notre rapport aux autres animaux. Et c'est très difficile
à faire parce que dans un refuge ou dans un sanctuaire, eh bien le
spécisme est toujours là. C'est naïf de penser que parce que l'animal
est dans un sanctuaire, iel est éloignée du spécisme. Ça veut dire qu'il
faut se remettre en question tous les jours, essayer de se rendre compte
qu'il y a des rapports de domination, comme dans toutes les autres
luttes. Que les personnes dominantes, elles seront toujours dominantes.
Il faut faire d'énormes efforts pour que la domination soit la plus
faible possible.

--- Je pense qu'une des premières leçons que tu peux tirer dans un
sanctuaire ou un refuge, c'est exactement ça. Par exemple, quand tu
interagis avec des cochons, tu te rends compte qu'iels sont très
intelligentes. Iels ne sont pas du tout les êtres répugnants qu'on nous
a toujours dépeints. Ce sont des êtres dotés de personnalités et quand
on les voit juste comme des chiffres dans des barquettes, ben on a
l'impression que ce sont des objets, tellement c'est déshumanisé.

--- Peut-être qu'on devrait expliquer pourquoi on dit "personne" pour
parler des animaux ?

--- Il me semble qu'une personne, c'est une individu doté de
personnalité. Quand on passe du temps avec les animaux non humaines, on
se rend bien compte qu'il y en a qui ont un caractère assez sévère,
d'autres qui sont très curieuses, d'autres qui aiment bien jouer, ou
d'autres encore qui ont besoin de calme. Donc, ça en fait des personnes
à part entière. Et ça, c'est quelque chose qui souvent dérange les
personnes humaines. Parce qu'elles ont l'impression de perdre un
privilège. (\emph{Rires.}) Et nous, ça nous semble très important de
rappeler\ldots{} que nous ne sommes pas les seulexs à avoir des
personnalités différentes.

(\emph{Silence.})

--- Peut-être vous pourriez expliquer quelles sont les tâches à faire
dans un sanctuaire?

--- Leur donner de l'eau, contrôler leur santé, les amener chez le véto
quand il faut\ldots{}

--- Nettoyer leurs cacas\footnote{Sur une utilisation possible de cette
  ressource, voir \emph{Le compost
  généralisé}~{[}n\textsuperscript{o}~41{]}.}. Ce que je veux dire
là-dessus, c'est que s'il faut nettoyer leurs cacas, c'est à cause du
manque d'espace que nous leur donnons. Parce que dans la nature, iels
parcourent des kilomètres, donc deux, trois cacas de chèvre c'est rien
du tout.

--- C'est même bien.

--- Et être dans un petit espace où iels piétinent tout le temps, ça
peut aussi engendrer certaines maladies.

--- En fait, on fait des choses dont iels ont besoin mais dans d'autres
circonstances, iels pourraient s'en sortir sans nous.

--- Ce sont des besoins générés par l'humain quoi\ldots{}

--- Je voudrais rajouter que les animaux non humaines ont aussi besoin
de temps et d'affection.

--- Iels en ont besoin, mais iels ont surtout besoin d'avoir du temps
entre elleux.

--- On en revient de nouveau à l'espace. Ce qui est sûr, c'est qu'un
animal qui a un petit espace, iel a besoin d'interaction avec les
personnes qui s'en occupent, alors que si t'as un immense terrain avec
plein de ressources différentes, l'animal non humaine pourra devenir
plus ou moins autonome.

--- Je voulais vous demander si pour vous l'antispécisme a du sens sans
l'anticapitalisme. Et quelles sont les connexions entre
l'anticapitalisme et l'antispécisme ? Peut-être entre féminisme et
antispécisme\footnote{Sur ce sujet, lire un dialogue chanté écoféministe
  dans \emph{Cette colère immense, collective, transgénérationnelle,
  internationale}~{[}n\textsuperscript{o}~30{]}.} ?

--- Je ne pense pas que ce soit possible d'envisager un monde ou une
société qui soit antispéciste, sans qu'elle soit libertaire,
anticapitaliste et féministe. La lutte écologiste a peu de sens si elle
est uniquement pour les humains.

--- Tout ça requiert un changement sociétal assez énorme.

--- D'autres luttes doivent s'inscrire dans l'antispécisme pour faire
sens.

--- J'ai aussi l'impression que c'est toujours une question de
privilèges et de domination. On ne peut abolir l'un sans l'autre. Soit
on change totalement nos rapports à tous les individus, soit ça
continuera tout le temps à merder quelque part.

--- Y'a une phrase qui depuis tout à l'heure me trotte dans la tête et
j'ai juste envie de la dire : ouvrir son cœur aux animaux non humaines,
devenir antispéciste, c'est juste élargir son cercle de compassion. Tu
peux pas juste ouvrir ton cœur aux animaux et dire "c'est bon, j'ai fait
ma part des choses". Non, quand on ouvre son cœur, on l'ouvre bien
au-delà, on essaie de l'ouvrir à toutes ces personnes qui sont
oppressées et qui ont toujours été écrasées par la façon dont on vit.

--- Dans tous les repas traditionnels, y'a des animaux morts, ça
renforce vraiment le spécisme tout le temps, partout.

--- Au sein d'une famille, s'opposer au repas de Noël, parce qu'il
comprend des cadavres, de la chair d'animaux non humaines pour festoyer
une fête qui est censée prôner l'amour, c'est vu comme quelque chose de
vraiment très agressif. C'est vu par bon nombre de familles comme une
violence, je sais que pour beaucoup de personnes, rien que cette petite
étape, ça représente quelque chose d'énorme.

--- Qu'est ce qu'on peut faire pour être militanxte antispéciste?

--- J'aime pas trop le terme "militanxte antispéciste", ça me dérange un
peu, j'ai l'impression que c'est un mot un peu identitaire\ldots{} Les
hommes cis° ne peuvent pas être féministes, mais ils peuvent être
alliés. Nous qui ne subissons pas l'oppression, c'est un peu délicat de
s'identifier comme antispécistes. On essaie de faire ce qu'on peut et,
enfin, je préfère parler du spécisme et expliquer à quel point ça ne
devrait pas exister, à quel point il faut se battre contre, mais j'ai un
peu peur de ce mot antispéciste. J'ai l'impression qu'on a tendance à
moins se remettre en question dans nos rapports quotidiens avec les
autres espèces, à trop se reposer sur nos acquis, à juste se dire qu'on
est antispéciste. Avant, il y avait le mot \emph{vegan}, mais le
véganisme était concentré sur NOS habitudes alimentaires, alors pour
pallier ça, on a commencé à utiliser le mot antispéciste. Mais en fait
ça reste la même chose, c'est quelque chose d'identitaire, ce sont nos
habitudes, ce sont nos trucs, et on parle très peu des personnes qui
sont concernées par le spécisme. C'est-à-dire, pas nous en fait. Ça me
paraît beaucoup plus simple de parler de spécisme et de se concentrer
sur ce que subissent vraiment les victimes.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\checkmultipleoffour

% Fin du texte
\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nsleft}
    \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
    \guillemotleft~devenir\\antispéciste,\\c'est juste élargir\\son cercle\\
de compassion~\guillemotright

  \end{nsleft}
\enlargethispage{1\baselineskip}%
\begin{samepage}
\footnotesize
\vspace*{\fill}
% \vspace{1\baselineskip}\nopagebreak


\begin{nsright}
\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Solidarité antispéciste}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Discussion au sein d'un sanctuaire}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Anonyme mars 2020}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Transcription d'un entretien}}

\noindent \uppercase{\href{https://www.noussommespartout.org}{WWW·NOUSSOMMESPARTOUT·ORG}}\nopagebreak
\end{nsright}
\end{samepage}
}


\end{document}
